## ИСКУССТВО ДРЕВНЕРУССКОГО ГОСУДАРСТВА

[[_TOC_]]

### Прериодизация русской культуры

* Первая фаза
    
    3000 лет языческого догосударственного существования
    
* Вторая фаза (делится на периоды)

    1. **Допетровский период** Династия Рюриковичей (IX - XVI)
        
        * Киевский этап
        
        * Московский этап
        
        Ориентация русского искусства на **Восток**
        
        Основной культурный ориентир: **Византия**
        
        Главная сфера -- **религиозное искусство**
        
    1. **Петровский период** Династия Романовых (1613 - 1917)
    
        МСК и **СПБ** -- главные культурные центры
        
        Ориентация русского искусства на **Запад** (спасибо реформам Петра I)
        
        Основной культурный ориентир: **Западная Европпа**
        
        Главная сфера -- **светсткое искусство**
        
    1. **Социалистический период** начинается После Великой Октябрьской революции
    
        МСК -- главный культурный центр
        
        Ориентация русского искусства на создание самобытной **Социалистической культуры**
        
        Главная сфера -- **объединение** светского и религиозного искусства
        
        общее культурное пространства делится на:
        
        * официальную культуру
        
        * неофициальную культуру _(антагонист офф. культуры)_
        
            представлена в основном **диссидентством** и **нонконформизмом**
            
        * культура Русского зарубежья _(так же антагонист офф. культуры)_
        
        
***

### Дохристианская культура славян

прародина славян -- Центральная и Восточная Европа

* 1 тыс. до н.э.
    * славянские племена Среднего Поднепровья борются за свою независимость, начинают строить крепости
    * начинает формироваться первичные формы славянского героического эпоса
    
* VII в. до н.э.
    * социальный строй среднеднепровских славян оказался на пороге государственности (упоминания Геродотом славянских "царей", огромные "царские" курганы и т.п.)
    

* кон. V - сер. VI в.
    * началось великое переселение славян на юг, за Дунай, на Балканский полуостров.
    * славяне отвоевали и заселили почти половину Византийской империи.
    
* VIII - кон. XVIIв.
    * русские земли подвергаются опустошительным набегам
    * на основе государства сформировался **евразийский** цивилизационный тип
    
До образования государства жизнь славян была организованно по законам **патриархального** или **родового** быта.

Главным в общине был **совет старейшен**

Типичная форма поселений: небольшие деревни (2-3 двора). Несколько поселков объединялись в союзы

Религиозные верования представляли **культ предков** и поклонение **явлениям природы**

Волхвы и Кудесники -- служители богов и толкователи их воли

Главные боги:
* Даждь-бог (Хорс) - бог солнца
* Перуд - бог грома и молнии
* Стибог - бог ветра
* Волос (Велес) - покровитель скотоводства
    
Небо называли Сварогом. Мать-землю тоже почитали как божество.

Местами культа были **святилища** (капища): моления, жертвоприношения

сложные по очертаниям земляные и деревянные сооружения на возвышенности, окруженные валами или рвами.
В центре - изображение бога (из камня/дерева), вокруг жертвенные костры (плоды, животные, птицы, люди)

Сильная **вера в загробный мир**. Клали в могилу всё, что могло пригодиться (в т.ч жертвенную пищу)

Была развита **узелковая письменность**.

**Основное** в жизни славян: Лес, Река, Степь

**Лес:**
* строительство, топливо, ремесло, убежище
* лесными мотивами пропитаны фльклор, религия и мораль русского народа
    
**Река:**
* транспортная магистраль (колонизация, торговля)
* по берегам стоились поселения и небольшие постройки
* источник продовольствия
* реки воспивались в песнях (Волга - матушка стала символом россии)
    
**Степь:**
* символ свободы (здесь укрывались беглые крестьяне)
* вечная угроза, источник нашествия и разорения

***

### Культура Киевской Руси

IX век: процесс собирания славянских племен под единой княжеской властью с помощью военной силы. Рождается государство

Начало: призвание на княжение в Новгород в 862 году Рюрика, Синеуса и Трувора
Конец: правление Владимира Мономаха (1113 - 1125)

сер. IX - нач XII в

#### Византийское наследие

религия, письменность, книжная культура, навыки каменного строительства, каноны иконописи, некоторые жанры и образы прикладного искусства.

наивысший расцвет в XI веке (7-8 млн. человек, крупнейшие центры: Киев, Смоленск, Новгород)

```mermaid
graph TD
  R[Россия] ---|Византийское наследие| E[Эллинизм]
  subgraph истоки_культуры
  E --> A[латинский Запад]
  E --> B[Ближний Восток]
  E --> C[Древний Египет]
  end
```

Культура и образование в России строились по византийскому образцу.

в XVII в. создана Славяно-греко-латинская академия.

Несмотря на географическую близость Западной Европы, основной обмен идеями и людьми для восточнославянских племен шел в северном и южном направлениях, следуя течениям рек Восточно-Европейской равнины. По этому пути христианство стало проникать на Русь задолго до его официального утверждения, что во многом и предопределило выбор князя Владимира.

#### Письменность и литература

Кирилл (827-869) и Мефодий (815-885) -- создатели славянского алфавита, первых памятников славянской письменности и старославянского литературного языка.

С принятием христианства начинает развиваться русская письменность и древнерусский литературный язык (основой стала церковнославянская письменность из Византии и Болгарии)

т.е. Церковь заложила основы национальной русской культуры.

Обучение велось в светских, городских, церковных и монастырских школах.

Грамотность была широко распространена.

в XI веке на Руси существовали библиотеки. Материалом для письма был пергамент и гусиные перья с чернилами. Появлялись роскошные книги отделанные золотом, серебром и драгоценными камнями.

Русская литература делится на **перводную** и **оригинальную**. Переводили церковную классику,произведения массовой культуры.

Жанры XI - XII:
* **летописание** (центральное место) Первый летописец: Нестор
    * Повесть временных лет (1068)
    
* **житие**
    * князья братья Борис и Глеб
    * игуменья Феодосия
     
* **слово** (поручение) (расцвет на XII век)
    * Поручение Владимира Мономаха (1096)
    * Слово о законе и благодати
    * Слово о полку Игореве

#### Роль церкви

В церковных вопросах русь подчинялась Константинопольскому патриарху, назначавшего митрополита Киевского.

Церковь внесла новое понятие семьи и восстала против многоженства и беспорядочных брачных отношений.
Выступала против кровной мести и грубых форм рабства.

#### Культовая архитектура

С приходом христианства началось активное строительства церквей и монастырей. Один из первых: Киево-Печерский (сер. XI века)

Появилась **наземная** (рукотворная) и **подземная** (естественная) культовая архитектура.

Сначала наземные каменные церкви строились по византийскому стилю, позже сформировался специфичный русский стиль.

Основой культовых сооружений являлась византийская базилика (образ Мира).
Основная архитектурная форма -- крестово-купольных храм.

Расцвет во время правления Ярослава Мудрого (1019-1054): Софийский собор (1037 заложен).

вторая половина XII века -- искусство городов. Характерными для облика города были феодалные усадьбы и четырехстолпные храмы. Стала ведущей архитектура башенного типа.

над византийским классицизмом постепенно преобладали самобытные формы.

#### Монументальная живопись

В Киеве: **фрески** и **мозаики**

Самый распространенный жанр: религиозный (иконопись) расцвет которой при художниках Феофане Греке и Андрее Рублеве (XIV - XV вв)

в XI в. сложилась система храмовой живописи.

Первичный стиль: монументальный историзм

Было широко развито ремесленное мастерство: гончарное, ювелирное (техника перегородчатой эмали), металлообрабатывающее.

***

### Культура Московской Руси

XII-XIII Киевская Русь приходит к упадку. начинается период феодальной раздробленности.

На смену культуре Киевской Руси приходит культура Московской Руси

#### Местные художественные школы

Ведущими в России являлись: владимиро-суздальская, новгородская и московская школы

###### владимиро-суздальская школа

одна из главных в XII - нач. XIII века

зодчество:
* изысканность пропорций
* резной белокаменный декор

живопись:
* одухотворенность образов
* величавость ритмов

в XII в. тм нашествие прервало развитие владимиро-суздальского искусства

###### новгородская школа

XII - XVI

сыграша важнейшую роль в развитии иконописи и фресковой живописи.

Эмоциональная напряженность, смелая трактовка движений, свобода живопискного исполнения, светлые тона, статичность поз, плоскостность изображения, жизнерадостный колорит

в XII-XV: святые на определенном фоне, а не в небесах, появляется иконостас.

###### московская школа

в XVI художественное лидерство переходит к московской школе.

первые 50 лет после вторжения преобладает деревянное зодчество, затихают культурные связи с Византией и Западной Европой.

**иконопись:**
расцвет с 1400 до кон XVI в.
Мастера:
* Андрей Рублев
    изысконность линий, внутренне сияние цвета, глубокая человечность, возвышенная одухотворенность образов

* Дионисей
    рассудок победил и вытеснил религиозную искренность и страстность
    
**зодчество**
к 1530 г. сложился архитектурный ансамбль Московского Кремля.

построен храм Василия Блаженного, Успенский собор, Архангельский собор, Грановитая палата, Благовещенский собор, колокольня Ивана Великого.

Развивается монастырское и каменное строительство.

появляется шатровый стиль.

###### _строгановская школа_
купцы Строгановы
складывается в концце XVI века.

школа обслуживала царский двор и царя.

строгановское письмо: небольшой размер, очень широкие поля, драгоценные оклады, миниатюрная тонкость письма.

Главное достижение -- изобретение нового типа иконы для примущественно домашнего использования.

#### Литература

важную роль играли литературно-публицистичесие произведение, поддерживающие государственную политику и идею национальной независимости.

поднимается интерес к истории, формируется теория преемственности Московской и Киевской Руси.

появляется теория "Москва - третий Рим" XVI век, Филофей

_первая половина XVI в_: И.С. Пересветов:"Сказание о царе Константине", "Предсказания философов и докторов латинских о Царе Иване Васильевиче". Излагается полит. программа преобразований.

за ограничение власти цатя выступал А.М. Курбский

_XVI в_ появляются летописные своды. ("Лицевой летописный свод" - всемирная история до 1567г.)

Продолжил развитие особый жанр **исторических сочинений**

Вв XVI был составлен Домострой - свод правил и наставлений в житейской сфере.

Получил развитие жанр **путевых очерков**

Для устного народного творчества были характерны **былины, исторические песни, сказки и пословицы**

в 1553г. появляется книгопечатание

#### Наука

происходит рост научных знаний и просвещения

практические руководства по арифметике, геометрии, строительству и техническим наукам.

В Мск в НН появляются часы, развивается кузнечное дело, чеканка монет и другое производство.

произведения: "О широте и долготе земной", "О стадиях и поприщах", "О расстоянии между небом и землей"

начали появляться географические карты

развиваются медицинские знания

***